保良局地獄營 逼小學生滿面沙食泥飯罰躝地高叫「我係曱甴好冇用」

【再爆醜聞】
【本報訊】保良局領袖紀律訓練營再爆醜聞。繼有英華書院學生揭發營中導師持刀與學生糾纏，再有學生爆料多年前讀小六時在營中被罰臉頰貼地弄致滿臉泥沙，近年也有學生被罰站在稱為「廢人池」的水池，遭導師以「廢人」硂「垃圾」不斷辱罵。有受害學生憶述時猶有餘悸，「驚再俾人鬧，再俾人罰」。保良局至截稿前未有回覆。
記者：趙雅婷 葉偉東

全班學生被罰面貼地3至4分鐘，弄致滿臉泥沙（圓圖）。湯同學提供圖片

於2014年參與訓練營的保良局李城璧中學周同學（化名）向《蘋果》憶述，當時有同學聽營中導師講解時眼望地下，導師即責罵他不專心，「你咁鍾意個地下，即刻錫一啖」，並禁止該同學事後抹嘴。其他懲罰包括全班同學站進水深約膝蓋高的「廢人池」，其間導師「侮辱埋（學生）人格」，以「垃圾」硂「廢人」等字眼辱罵學生最少20分鐘，周同學形容訓練營對學生疲勞轟炸，「其實咁鬧法係傷害到學生」。

有同學被罰揹花盆蹲在地上。

蹲地揹花盆 凍水淋身

另一中學的湯同學向《蘋果》透露，小學至中學共參加4次保良局訓練營，2011年她在保良局世德小學讀小六，當時營中懲罰包括要求全班37人以臉頰貼在地面3至4分鐘，隨後晚飯時又被禁抹面，面上不時有泥沙掉進飯碗，「食飯都唔可以抹，一抹就罰」，有同學當晚肚痛不適。其他懲罰包括揹上花盆蹲在地上、被導師以凍水淋身、張開四肢趴在地下「扮曱甴」蠕動，邊叫「我係曱甴我好冇用」，導師又不斷罵他們是「屎」、「垃圾」等。

湯同學稱最初感到侮辱，後來麻木，「完全係一個侮辱你嘅camp」，大部份受害同學事後不會主動提起，「唔想再提，唔想再見到佢哋（導師），驚再俾人鬧，再俾人罰」。她指多次入營仍未能如營方所指學懂自律和個人成長等，「淨係學識逆來順受」，因導師要求絕對服從命令，若反抗會受到更多的懲罰，「講一套做一套，欺善怕惡」。

近5年都隨學生入營的中學教師向《蘋果》表示，該類訓練營有既定劇本，「導師會有啲位嚟鬧學生，用呢類方法激發學生，甚至係見啲比較叻嘅學生，就用呢啲位挫佢銳氣」。但該教師未見有學生被辱罵或罰背花盆、面貼泥地，相信上述僅個別事件，「最多都係罰吓學生蹲低起身10下，唔算係咩大懲罰」。隨隊教師如見訓練營內容有問題會介入。

世德小學回覆本報查詢指，過往無收過有關訓練營投訴，但無回應事前是否知悉上述事件及近年有否繼續參加訓練營。《蘋果》前晚就上述個案向保良局領袖紀律訓練營查詢，對方至昨晚截稿前未有回覆。

渣ga

精神科醫生：根本係虐待

精神科醫生曾繁光

【本報訊】保良局領袖紀律訓練營導師疑多次以喝罵、人身攻擊等方式侮辱學生；有精神科醫生狠批此舉等同虐待，絕非訓練手段，擔心嚴重羞辱會影響心智未成熟學生，引發抑鬱、焦慮症狀，長遠影響心智發展；教育心理學家質疑，誤用軍訓式嚴厲訓練青少年會有反效果。

嚴重可引致焦慮抑鬱

多名曾經參加保良局訓練營的學生揭發在營中遭受各種侮辱式懲罰，包括面貼泥地弄至滿面泥沙、被迫躝地高叫「我係曱甴好冇用」等。精神科醫生曾繁光批評，導師手法絕非訓練，「根本係虐待學生」，「唔理解點解仲會有人報名（參加），畀錢佢哋賺」。他強調，軍訓式培訓是給予學生艱苦環境，培育抗逆力，不等同侮辱學生。

曾續指，學生遭受嚴厲訓斥後，應有專人事後跟進協助平復情緒，否則腦內的杏仁核會出現過敏反應，「可能會對人冇信心、缺乏安全感，對外在刺激或會反應過敏，例如聽到聲會彈起，其他人唔理佢就以為被排擠」，嚴重可引致情緒問題，出現焦慮、抑鬱症狀。

保良局領袖紀律訓練營網站稱其理念源自教育心理學家馬斯洛「需求層次論」，設計出「有意向而具有統合性的」、「關顧不同需要」、「全人發展」的訓練內容，學生可透過不同程度挑戰體會團隊合作。資深教育心理學家余古少賢反駁，「需求層次論」非直接用以培養成功領袖，也未必可與訓練營內容扯上關係。
■記者葉偉東

需求日增 訓練營成財路

葉建源

【本報訊】坊間不少教育機構均推出領袖訓練營，標榜培育學生領導才能，可說是新興財路。以保良局領袖紀律訓練營為例，2010年至今就曾有約6萬名師生參與；有立法會議員指，訓練營等課外活動服務需求日增，或成另類牟利途徑，惟因該類教育營非受條例規管，質素欠監管，促學校小心選擇。

不受《教育條例》規管

《蘋果》向保良局多間屬校教師及學生查詢保良局訓練營收費，發現費用並非劃一。有學生參加4日3夜訓練營須付400元，也有些完全免費。獅子會中學校長林日豐指，該校有參與保良局以外、其他教育機構舉辦的領袖訓練營，以2日1夜訓練營為例，每名學生須付150元，此類教育營未獲教局特別資助，經費僅來自局方課外活動津貼。

林續指，家長普遍對此類訓練營反應兩極。坊間一直有訓練營需求，「有啲學校認為需要，就放資源」，亦不排除有學校參與訓練營，是因可計入學生其他學習經歷時數。

教育局推出新高中課程後，加入約405小時的「其他學習經歷」，目的培育學生全人發展。立法會教育界議員葉建源指，近年學校重視課外活動，或令相似教育營供求增加，加劇教育商品化。葉又指，該類教育營不屬正規教育，不受《教育條例》規管，教局難以監管質素，或致課程質素參差。
■記者葉偉東

香港教育

希望學校唔好用呢間機構

好彩東華3院同保良局 唔岩，當年唔洗join

仲記得個陣有個活動(唔係好記得係做咩)
教練話失敗左要搽屎上塊面到 最後真係失敗左

支那洗腦手段來
打擊香港後生仔自信
令佢地失去反抗心變奴隸
等他日洗血更順利
支那廿年
香港玩完
支那管治
累人累物

屌你老母起到班仆街導師底未呀

點解有晒圖但依家先爆出黎

仲要十幾年都無乜人理

曾經有入營既學生要支持吳克儉

王樂行公開信

營方亦被港台拍攝到他們帶領着穿軍服的學童，出席活動為吳克儉局長撐場。
以下為港台片段連結（0：12）：

洗腦教育正仆街

越黎越多呢D 19營搵食 學校又賺回佣
家長學生埋單

大叫吳克儉食屎啦

推到班仆街仆街

好彩自己冇試
睇篇文都覺得慘

建議調查下之前自殺既學生有無參加過,隨時有可能係個營既人間接令佢地自殺

駁返佢小強先勁呀

諗起以前間垃圾中學，如果迫上咁既營，應該開左片

網民報案促警調查

本報嘗試聯絡上載照片者了解，但截稿前未獲回覆。另有市民昨將上述fb內容同時電郵予警方電子報案室郵箱、防止虐待兒童會及傳媒，要求警方調查事件。

教育心理學家兼香港義勇軍少年領袖團教官彭智華看過涉事照片後表示，完全不接受相關行為，他說背頂花盆是體罰、虐兒，可能令學生脊骨受傷，花盆掉下可碰傷頭；若學生被罰臉貼地後，教練確實不容許他們清理後才吃飯，可能引致學生不適。

專家：羞辱不可當懲罰 或有陰影

他補充，以羞辱作為懲罰不可取，彭認為懲罰要有阻赫力，但大前提是不可影響學生健康、傷害學生身體及不會令他留下陰影；若學生被罰臉貼地後，教練沒充分理由或不作解釋，會令學生留下陰影，對訓練營產生厭惡。

保赤安良

有無諗過其實唔係班學生唔想反駁，而係根本無能力反駁。
莫講話有成班大人圍住個細路，本身中小學生就好容易受逼害
仲有啲學校會之後抽秤，被老師玩針對
仲有同學如果嗰陣時因為「敢出聲」既學生而一齊受罰，結果出聲既學生就只會比同學杯葛。

學校唔知有冇收回佣

根本就係
莫講話依個訓練營，之前社運班烈士都係咁
成個社會就係咁垃圾

之前都講過，學生比既錢其實真係唔多，都係幾百蚊左右去五日四夜
我仲記得我去嗰時張通告有寫話得到資助，所以先會咁平，但究竟啲錢係邊個比就唔知

(據說班教練人工非常高)

政府

Ocamp都係咁
幾日都係以恥笑排擠廢人為娛樂

就算無訓練營 大把人自願做奴隸奴才。

俾老板壓同𧎚 自殺就算。無gut去斬老細

有錢收又可以玩嘢，點解唔做

細佬真係會唔夠膽反抗
呢班仆街就可以為所欲為 好無恥

我成日都唔明自殺個啲人點解唔可以做啲大事先死 還掂都係死架啦

個班所謂導師係咩來頭

完全無人性好恐怖，現代集中營

保皇局

咁你報撚左未呀...不如不如得個講字
我屌你老母啦

喺泥地同沙地做完掌上壓佢唔俾拍走啲沙，話憑咩嫌三嫌四
利申:去過，嗌口號揸流灘俾佢加操

俾人鬧仲要似隻狗
似隻狗，好好笑

乜撫野camp黎, 好彩我細個無去過

麻煩挖多D，
訓導營幕後支持既係管教育事務個一兩個人(費事開名)。
要打訓導營就唔該先左佢地。

港燦同支那人父母一9樣貼錢，叫人虐待自己兒女

好快要歌頌支頌共慘黨

港童變支那走狗入門營

推

有一個比人起左話唔知讀左咩濕鳩diploma

相中成年人就係同英華學生持刀糾纏嘅梁教練

嗰個梁sir同埋班教練

我祝你身體健康長命百歲老老嫩嫩都可以安心上街唔會有癌症絕症唔會死不瞑目啲仔仔女女唔駛入精神病院食食吓飯唔會食咗屎榮華富貴唔駛借大耳窿出街俾人啲朋友仔親切問候開開心心落十八層樓嘅平台

想睇下如果有成班中學生一齊反抗(e.g. 中5/中6)
佢地會點處理
佢講d唔合理既行動就唔跟佢意思做
話要罰就唔理佢
話冇飯食就報警告禁錮恐嚇

我東華中學都有去保良局camp wor

保良局

講咁多做咩呀
快D搵狀師告狀啦

奴才是要咁訓練出來

支持訓lin 營

癡線

點解咁似傳銷

on9

教練會唔會打佢哋

王同學有哂證據 可以報警

最好搵埋記者 議員一齊報

如果有一定人數嘅學生反抗佢地梗係搞唔掂你

但係佢地會用群眾壓力迫你就範(你反我就罰全班)，明明全班一齊唔理佢佢都吹你唔脹

但住住怕事同奴性重嘅人佔大部分，你反佢啲唔合理要求你啲同學唔會多謝你都算仲會鬧你搞到佢俾人罰，叫你團結俾啲教練睇(但明眼人都知你就算一開始做到101分佢都會揾野罰你)

佢地就係食住有班人怕事同奴性重所以肆無忌彈咁玩你地

利申: 受害人

比著外國成班家長出黎圍學校
學校高層全部比人的出黎公審

華人 ?
被逼害既人反抗，反而比一樣被逼害既人話唔合作

linux user 反抗科技不公平
奴性重既 windows user 會鬧 linux user 搞事

一年前 校長條八婆踢左我出校

好似有一兩個係以前讀書時去過訓練營，之後friend左過幾年後變左教練

咁唔捱得架 廢物

完全係，只要大部分人唔敢反抗就只可以跟佢劇本做，諗起都屈辱

華人教育

完全係香港社會嘅縮影，你唔對強權就範反而畀人話搞事，話你個班人明明係奴隸反而有統治者嘅思維，而班教練亦因為冇人出黎反而更得寸進尺，到佢玩完你，畀返少少你本來就有嘅人權你，你就覺得皇恩浩蕩，更對佢言聽計從，成件事真係好噁心

香港現實版女王的教室

我睇明報話有網民已經報咗警，防止虐待兒童會。跟住呢個禮拜都約咗唔同議員見面。到時傾完睇吓有冇需要再報

中5/中6都成17,8歲人,唔應該淆班垃圾啦

最on9同危險就呢d啦，將自己當年受過既野比人受番
又未必知真正既方法同後面既build up

國民教育好

其實點解會咁恐怖 咁多高中生受到啲咁既對待都咁多年先有人出聲
我總唔信冇人覺得有問題
究竟佢點先可以令人咁馴

1. 唔想提起
2. 講俾學校同家長聽都無用

支那奴性化香港人計劃來
見佔中出現
所以洗後生仔腦

咁多年先有人出聲

中三時比人迫過去，有條仆街叫咩火sir罰我攬垃圾筒 果時太細講出黎跟本冇人信，仲會比人笑臭你 佢地就係專恰呢啲細佬

其實又要錫地下又要話自己係垃圾
仲要有個出埋刀 根本報得警
唔好講出番黎之後提唔提起
咁大個人當時都應該知道有問題 有得十零廿個人要走要報警 根本佢都唔會欄得住
除非真係出手打人
我唔係話佢地廢 唔識反抗
我都唔信咁多年都冇夠膽反抗既人
但係就係好奇佢憑咩可以令到自己可以為所慾為
至於出番黎就梗係唔係同學校講咁簡單
好似今次就係有同學揚開左件事

終於可以收保良局皮

當年參加展翅課程，我就係咁樣同班所謂訓練員講，佢地完全O左嘴，根住比同行社工之類拉埋一邊和解，由此可見，班垃圾訓練員只係欺善怕惡，只要拎出法律，佢地即時死狗

仲有商品說明條例，報埋海關，內容完全不合預期，飯都冇得食，但說明果時有

依件事拍戲都得

咁多年都無人開班導師波，
呢個真係一個香港奇跡

當年東華學生 好好彩唔洗參加依啲咁嘅camp

由幾時開始啲領袖班係虐待細路？
97前啲領袖訓練真係教點樣去同人合作完成任務

97後變到撚狗咁

比幾舊水入去學國民教育

東華學生here
有去camp
活動內容九成相似不過D阿sir有人性好多
同埋好多時同女同學玩好撚正

下面啲留言先精彩

有冇方法可以搵到嗰啲阿Sir？想當面屌柒佢哋

淨係參加過鮑思高
冇乜嘢仲要幾好玩

我小學去長洲(唔係保良) 係好玩既 開開心心

中學去保良局就比人屌 比人侮辱

根本就係呢d

屌

以後唔捐錢畀呢啲垃圾慈善團體

又要跳樓了

有同學被罰揹花盆蹲在地上

叫人 罰揹花盆 果件蛋散 諗野都幾病態

保良局果邊死都都唔回應，擺明想丟淡件事。千祈唔好比佢不了了之

「保良局回覆《香港01》指非常關注學生的投訴，已就個案要求學校及領袖紀律訓練營方面提供事件詳情。局方強調不同意任何粗言或人身攻擊，亦不容許任何威嚇的行徑，已要求訓練營加強監察教練表現。而現時訓練營每年為約60間機構及學校進行領袖訓練，正檢討其成效，並制定職員行為守則。」

即係唔會摺囉

same as hku halls